【回歸20年】投行證行大換血 「鬼佬都識講普通話」

「新股女王」鍾絳虹形容，外資大行已由操普通話的銀行家或律師主理新股上市。(蘋果日報)

【回歸20年】投行證行大換血 「鬼佬都識講普通話」

即時財經 2017-05-31 00:10:48 HKT

「新股女王」鍾絳虹形容，外資大行已由操普通話的銀行家或律師主理新股上市。(蘋果日報)
回歸廿年前後，走過中環的最大分別，可能是耳中聽見的，由英文變成普通話。不論是投資銀行或證券行均已大換血，業界嘆本地從業員生存空間越來越窄。

「新股女王」、中央證券登記董事總經理鍾絳虹形容，剛回歸的五六年，投行仍是英資天下，合作夥伴說的多為英文、廣東話。沙士後至今，由於來自內地國企的新股生意規模漸大，美資行抬頭，而外資大行內亦由操普通話的銀行家或律師主理新股上市，「就算鬼佬都識講普通話！」

隨著新上市企業及投資者多數來自內地，中資行迅速冒起。根據Dealogic數據，亞洲區（日本除外）新股承銷排名中，2007年時只有中國銀行（3988）一家中資行打入十大，短短十年間，至去年的十大投行僅得花旗、摩通兩家美資行，其餘8家均為內地投行。

除賓架外，經紀一樣悄悄換血。本港大、中、小型經紀行在97年前各佔三分一市佔率。至2016年底，大行獨霸五成多，中小行分佔三成及一成。中小行成交淡靜，無礙證券行牌照和人員資格善價而沽。由新地（017）三劍俠馮景禧、郭得勝及李兆基創立的新鴻基證券，素有港股「木人巷」美名，已在2015年由光大證券入主，其他華資行如大福證券2009年售予海通（665）、敦沛證券售予西南證券（812）等。屢傳賣盤抬高身價者亦大不乏人。證監會最新公佈，約13%本地證券行由內地公司控制。

中資南下收購證券行自有其盤算。有老行尊指不少具中資背景的證券行並非以佣金為主要收入來源，反而靠孖展借貸收息，「變相做大耳窿……唔收佣你食乜嘢啊？即係割喉式競爭、想做人大股東（取得質押股份的上市公司控股權）啫？」

記者：黃翹恩

都估到班支那豬都係玩借貸,睇下幾時收皮

既然強國那麼強，講契丹支那語的，都應該響應強國，滾到強國去，走來這麼小的香港干甚麼！